**慎到**（约），[赵国](../Page/赵国.md "wikilink")[邯郸人](../Page/邯郸.md "wikilink")，時期約稍晚於[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")，為[战国时](../Page/战国.md "wikilink")[道家](../Page/道家.md "wikilink")、[法家思想家](../Page/法家.md "wikilink")。法家中有三派：慎到重「勢」、[申不害重](../Page/申不害.md "wikilink")「術」，[商鞅重](../Page/商鞅.md "wikilink")「法」\[1\]。

慎到早年学[黄老道术](../Page/黄老.md "wikilink")，也受到[儒家](../Page/儒家.md "wikilink")[西河學派](../Page/西河.md "wikilink")（[子夏學派](../Page/子夏.md "wikilink")）的影響，曾到[齐国](../Page/齐国.md "wikilink")[稷下讲学而负盛名](../Page/稷下.md "wikilink")，受[上大夫之禄](../Page/上大夫.md "wikilink")。齐湣王十七年（前284年）慎到离齐至韩，为韩大夫，和[田骈](../Page/田骈.md "wikilink")、[接子](../Page/接子.md "wikilink")、[环渊同时](../Page/环渊.md "wikilink")\[2\]。《[庄子](../Page/庄子.md "wikilink")·天下》把他与[田骈同归一派](../Page/田骈.md "wikilink")，后成为从道家分化出来的法家，主张“尚法”和“重势”。由“弃知去己”观点，提出“大君任法而弗躬，则事断于法矣。”\[3\]的法家政治主张，强调“官不私亲，法不遗爱”。同时重视“势治”，以为“贤智未足以服众，而势位足以蹳贤者”\[4\]，权势者应“抱法处势”，“无爲而治天下”。谓其著有十二论。

## 相關記載

  - 《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·艺文志》著录《慎子》42篇，列為[法家](../Page/法家.md "wikilink")
  - 《[崇文总目](../Page/崇文总目.md "wikilink")》著录《慎子》37篇
  - 《[通志](../Page/通志.md "wikilink")·艺文略》：“《慎子》旧有十卷四十二篇，今亡九卷三十七篇。”现存《威德》、《因循》、《民杂》、《德立》、《君人》五篇，《群书治要》有《知忠》、《君臣》二篇。[清代](../Page/清代.md "wikilink")[钱熙祚辑為七篇](../Page/钱熙祚.md "wikilink")，刻入《[守山阁丛书](../Page/守山阁丛书.md "wikilink")》。

## 注釋

## 參考書目

  - 史華慈：〈[黃老學說：宋鈃和慎到論評](http://www.daoist.org/BookSearch/BookSearch/list009/0118.pdf)〉。
  - 罗根泽《诸子考手·慎子辨伪》

[S申](../Category/中国哲学家.md "wikilink")
[S申](../Category/戰國人.md "wikilink")
[S申](../Category/道家.md "wikilink")
[S申](../Category/法家.md "wikilink")

1.  《[韓非子](../Page/韓非子.md "wikilink")》問者曰：「申不害、公孫鞅，此二家之言，孰急於國？」應之曰：「是不可程也。人不食十日，則死；大寒之隆，不衣亦死：謂之衣食孰急於人，則是不可一無也，皆養生之具也。今申不害言術，而公孫鞅為法。術者，因任而授官，循名而責實，操殺生之柄，課群臣之能者也，此人主之所執也。法者，憲令著於官府，賞罰必於民心，賞存乎慎法，而罰加乎姦令者也，此人臣之所師也。君無術則弊於上，臣無法則亂於下，此不可一無，皆帝王之具也。」
2.  《史记·孟子荀卿列传》
3.  《慎子·君子》
4.  《韩非子·难势》